\section{Aplicaciones}\label{sec:appl}

Las aplicaciones de estos sistemas cada vez son más frecuentes, en ámbitos
tanto cotideanos como científicos. Hoy en día, muchos de los problemas
resueltos están orientados espacialmente, lo que significa que cada vez más
personas necesitan utilizar información espacial, rápido acceso a estos medios,
softwares y aplicaiones fáciles de usar (\emph{user friendly} en inglés), que no
requieran de conociemientos específicos ni formación especial.

A continuación algunas de estas aplicaciones.

\subsection{Búsqueda local móvil}\label{sec:mobile}

Quizás una de las aplicaciones más importantes que se le puede atribuir a la
RIG. En la actualidad, el uso de dispositivos móviles casi se ha vuelto una
necesidad en la vida de todo ser humano, y las búsquedas en INTERNET son las
acciones más frecuentes en la web. Preguntas como: \emph{?` Cúal es el
restaurante más cercano?, ?` Estoy cerca del teatro X ?} o quizás consultas
como: \emph{Gasolineras cerca, Barberías a menos de 1Km}. Todas estás
cuestiones deben ser resueltas usando RIG, brindando una respuesta acertada y
ahorrando tiempo al usuario \cite{teevan2011, lymberopoulos2011}. 

\subsection{Neogeografía}\label{sec:neogeo}

Aunque los usos de la Neogeografía no suelen se formales ni analíticos, está
basada en el uso de técnicas y herramientas geográficas para actividades
personales o de interes especifico de un grupo de personas no expertas en el
tema.\cite{turner2006}

El monitoreo del medioambiente con el uso de información geográfica es una de
las ramas de trabajo que actualmente se encuentra en investigación
\cite{connors2012}. 

Se trata principalmente del análisis de datos brindados de forma voluntaria
usada por personas para crear sus mapas, los cuales responden a necesidades
específicas, ya sean medioambientales, económicas, políticas o de interés
social. \cite{harris2012}

\subsection{Geoweb}\label{sec:geoweb}

Geoweb o Web geográfica(\emph{Geographic Web} según su nombre en inglés)
describe como la información a la cual se accede en línea es cada vez más
relevante para el lugar donde uno se encuentra. Se puede encontrar usos
variados en este tema, desde la Economía Política con evidencias en las
práticas estatales\cite{leszczynski2012}; hasta sitios para el análisis
de relaciones cívicas ciudadanas\cite{johnson2015}.

Geoweb es la fusión de información geográfica (basada en la ubicación) con la
información general que está disponible en Internet. Los Geonavegadores son
una expresión de este concepto, siendo \emph{Google Maps} uno de los productos
estrella en la actualidad donde mediante el procesamiento de datos y la
indexación con contenido geográfico es uno de los servicios más preciados y
usados dentro de la Geoweb

El interés en una Geoweb ha avanzado por las nuevas tecnologías,
conceptos y productos, específicamente la popularización del posicionamiento
con GPS, siendo este uno de los aportes más preciados. GPS, otra maravilla de
la ciencia, se posiciona como un producto ampliamente usado, dejando claro la
importancia de los servicios geoweb.

\newpage
